\documentclass[onecolumn,oneside]{article}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}  %para las tablas
\usepackage[spanish]{babel}
\decimalpoint
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx,rotating,lscape}
\usepackage{wrapfig}
\setlength{\topmargin}{-20mm} \setlength{\textwidth}{160mm}
\setlength{\textheight}{245mm} \setlength{\oddsidemargin}{-5mm}
\setlength{\evensidemargin}{-5mm}
\newcommand{\be}{\begin{equation}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\ba}{\begin{array}}
\newcommand{\ea}{\end{array}}
\newcommand{\tn}{\textnormal}
\newcommand{\matFrit}{\left(\begin{array}{lcr} 0 & A & 0 \\ A^{\ast} & 0 & B\\ 0 & B^* & C\end{array}\right)}
\newcommand{\matFritti}{\left(\begin{array}{lcr} 0 & A & 0 \\ A^{\ast} & D & B\\ 0 & B^* & C\end{array}\right)}
\newcommand{\gme}{\ensuremath{{SU(2)_L\times U(1)_Y}}}
\newcommand{\et}{\ensuremath{\hat e_{\theta}}}
\newcommand{\vevh}{\ensuremath{\langle\Phi\rangle_0}}
\newcommand{\mpi}{\ensuremath{\left(\ba{lr} 0 & 1 \\ 1 & 0 \ea\right)}}
\newcommand{\mpii}{\ensuremath{\left(\ba{lr} 0 & -i \\ i & 0 \ea\right)}}
\newcommand{\mpiii}{\ensuremath{\left(\ba{lr} 1 & 0 \\ 0 & -1 \ea\right)}}
\newcommand{\fcp}{\ensuremath{\mathop{\rightarrow}\limits^{CP}}}

\newtheorem{theorem}{Teorema}

\title{\vspace{-2cm}{\LARGE {\bf Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico}}\\ 
{\large Seminario de Tesis}\\
\vspace{4cm}
C\'alculos cu\'anticos de hidrataci\'on de lant\'anidos\\ 
\vspace{3cm}}
\author{
Braulio Joel Rojas Mayoral\vspace{3cm}} 
\date{{\small Agosto de 2012}}
%\makeindex
\begin{document}
\maketitle
\pagenumbering{roman}
%\tableofcontents
\renewcommand\tablename{Tabla}
%\listoftables

%{\normalsize
%\input{agradecimiento.tex}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{dicatoria.tex}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{resumen.tex}
%\newpage}



%\linespread{1.75}
{\normalsize
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}
\input{introduccion.tex}
\newpage}

%{\normalsize
%\input{objetivos.tex}}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{metodologia.tex}}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{resultados.tex}}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{conclusiones.tex}
%\newpage}

%\appendix
%{\normalsize
%\input{apendice2.tex}
%\newpage}

%{\normalsize
%\input{anexos.tex}
%\newpage}

%\begin{thebibliography}{XXX}
%\linespread{1.0}
{\normalsize 
\input{bibliografia.tex}}
%\newpage}
%\end{thebibliography}


\end{document}
\begin{thebibliography}{XXX}

\bibitem[1]{smirnov2001} B. Smirnov, {\em Physics of Ionized Gases.}
John Wiley \& Sons. Reino Unido, 2001.

\bibitem[2]{nasser1971} E. Nasser, {\em Fundamentals of Gaseous Ionization
and Plasma Electronics.}
Wiley-Interscience. EEUU, 1971.

\bibitem[3]{Kur199901} A. Kuri, {\em A Comprensive Approach to Genetic
Algoritms in Optimization and Learning Theory and Applications.} Instituto
Polit\'ecnico Nacional. M\'exico, 1999.

\bibitem[4]{Tesis1} J. C. Rodr\'iguez Luna, {\em C\'alculo de transitorios
electr\'onicos e i\'onicos en plasmas d\'ebilmente ionizados,} Tesis de
licenciatura, UAEM, 26 de Febrero, 2008.

\bibitem[5]{Tesis2} J. C. Rodr\'iguez Luna, {\em Estudio de los efectos del
desprendimiento elctr\'onico y las reacciones i\'on negativo-mol\'ecula
en la avalancha de hexafloruro de azufre,} Tesis de maestr\'ia, UNAM, 
Febrero 2008.

\bibitem[6]{alexan} A. Bekstein, J. C. Rodr\'iguez-Luna, O. Ducasse y J. de
Urquijo, {\em On the relative importance of electron detachment and
ion-molecula reaction in $SF_6$ under swarm conditions.} 30$^{th}$ ICPIG,  
Belfast, Reino Unido, 2011.

\bibitem[7]{Mora2011} B. Morales Cruzado y S. V\'azquez y Montiel,
{\em Obtenci\'on de los par\'ametros \'opticos de la piel usando algoritmos
gen\'eticos y MCML.} Revista Nacional de F\'isica {\bf 57} (4) 375-381, 2011.

\bibitem[8]{deU201101} J. de Urquijo, A. Mitrani, G. Ru\'iz-Vargas y 
E. Basurto. J. Phys. D: Appl. Phys. {\bf 44} (2011) 342001.


\end{thebibliography}



\end{document}
