Las tablas \ref{t1} y \ref{t2} presentan las diferencias de las 
energ\'ias del sistema a diferentes niveles de c\'alculo y las 
energ\'ias libres de las configuraciones optimizadas a nivel 
MP2/AUG-cc-pVDZ en fase gas (tabla \ref{t1}) y SCS/AUG-cc-pVDZ/PCM 
modelando los efectos del disolvente con un medio polarizable 
diel\'ectrico, D-PCM (tabla \ref{t2}), para los sistemas 
[Ln(H$_2$O)$_{n+m}$]$^{3+}$, con $n=9,8,7$ y $m+n=9$. Las diferencias
se tomaron
Ln$^{3+}_{n_1\to n_2}$=U$\left([\mbox{Ln(H}_2\mbox{O)}_{n_2+m_2}]^{3+}\right)$-
U$\left([\mbox{Ln(H}_2\mbox{O)}_{n_1+m_1}]^{3+}\right)$, los 
c\'alculos de las diferencias de las energ\'ias libres se calcularon 
de la misma manera. Diferencias negativas en las energ\'ias libres
quieren decir que el sistema con $n=n_2$ es m\'as estable que el 
sistema con $n=n_1$.

En la tabla \ref{t1} se observa que cuando no se usa un PCM el sistema
[La(H$_2$O)$_{8+1}$]$^{3+}$, es m\'as estable que el sistema 
[La(H$_2$O)$_{9+0}$]$^{3+}$, al presentar una diferencia positiva en 
las energ\'ias libres, contrario a lo que se encuentra en los 
experimentos. Para lutecio se tiene que su configuraci\'on estable es
[Lu(H$_2$O)$_{8+1}$]$^{3+}$, la misma encontrada en los experimentos. 
En el caso de gadolinio se tiene una estabilidad marcada del sistema
[Gd(H$_2$O)$_{8+1}$]$^{3+}$, mientras que los datos experimentales 
confirman una mezcla de los sistemas con $n=9$ y $n=8$. Cuando se
agregan los efectos del disolvente la estabilidad de lantano 
corresponde a la experimental, la del gadolinio cambia prediciendo
una n\'umero de coordinaci\'on de $n=9$ y para lutecio la diferencias
entre $n=9$ y $n=8$ se reduce.
\linespread{1.}
\input{Tablas/tablasPCMMP2TXT.tex}
\linespread{1.75}

En la tabla \ref{t2} se presentan las diferencias de las energ\'ias 
pero de configuraci\'on optimizada considerando los efecto del 
disolvente, en la primera parte se presentan las diferencias de las 
energ\'ias sin considerar el PCM y en la segunda consider\'andolo. En
los c\'alculos sin PCM se observa que [La(H$_2$O)$_{9+0}$]$^{3+}$ es
m\'as estable en concordancia con la evidencia experimental, de nuevo
una estabilidad marcada para gadolinio y una peque\~na preferencia de
$n=8$ sobre $n=7$ para lutecio. Cuando los c\'alculos se hacen 
tomando en cuenta los efectos del disolvente los resultados son la
preferencia de $n=9$ sobre $n=8$ para lantano, una diferencia 
energ\'etica peque\~na para gadolinio, y una preferencia $n=8$ sobre
$n=9$ y $n=7$ para lutecio.
\linespread{1.}
\input{Tablas/tablaDEDGPCMTXT.tex}
\linespread{1.75}

%La tabla \ref{t3} presenta los efectos en las distancias promedio de 
%los lant\'anido a los ox\'igenos que tiene hacer c\'alculos tomando
%en cuenta los efectos del disolvente, hacer c\'alculos de m\'as alto
%nivel, respecto al c\'alculo MP2, y la combinaci\'on de ambos, 
%utilizando dos bases diferentes para los lant\'anidos. Se  observa 
%que el nivel de c\'alculo SCS tiene un efecto de alargar las 
%distancias respecto a las distancias obtenidas al nivel MP2, mientras 
%que el efecto del disolvente es de comprimir al sistema obteniendo 
%distancias m\'as cortas a las obtenidas sin PCM.
%\input{Tablas/tablaDistTXT.tex}

La optimizaci\'on de las configuraciones tomando en cuenta los 
efectos del bulto tanto para el sistema [Ln(H$_2$O)$_{n+m}$]$^{3+}$
como para el non\'amero de agua a un mismo nivel de c\'alculo nos
permite hacer predicciones las energ\'ias libres de hidrataci\'on y 
compararlas con los datos experimetales. La tabla \ref{t3} muestra 
las energ\'ias de hidrataci\'on de las configuraciones optimizadas a 
nivel SCS/AUG-cc-pVDZ/PCM para diferentes valores de $n$ y dos de los
datos experimentales reportados y usados como referencia en los 
art\'iculos de Ciupka {\it et al.} y Kutta y Clark. Se observa que en
el peor de los casos se tiene un error del 3\% del valor experimental.
%\input{tablaDEDGsPCMTXT.tex}
%\input{tablaPCMMP2TXT.tex}
\linespread{1.}
\input{Tablas/tablaGHTXT.tex}
\linespread{1.75}
