\subsection{Pseudopotenciales}
%DolgChemRev2012.112.403
%\paragraph{Electrones de valencia y de carozo}
Los conceptos de valencia y electrones de carozo son familiares para
todo qu\'imico y fundamental, por ejemplo, para el ordenamiento de 
los elementos en la tabla peri\'odica. Para muchas consideraciones
cualitativas la qu\'imica de un elemento es solo determinada por sus
electrones de valencia, los cuales participan activamente en los 
enlaces qu\'imicos. En esta descripci\'on los electrones de carozo 
permanecen esencialmente sin participaci\'on y a lo m\'as juegan un 
rol indirecto, por ejemplo, proporcionando junto con el n\'ucleo un 
potencial efectivo modificado para los electrones de valencia dentro
de un grupo de la tabla peri\'odica. Las modificaciones en los 
potencial efectivo no solo llevan a diferencias cuantitativas para 
los \'atomos, por ejemplo, en los potenciales de ionizaci\'on, 
afinidad electr\'onica y energ\'ias de excitaci\'on, sino tambi\'en 
para mol\'eculas, por ejemplo, las fuerzas en los enlaces qu\'imicos 
formados por estos \'atomos, y as\'i afectando su comportamiento 
qu\'imico \citep{Dolg2012}.

%\paragraph{Potenciales Efectivos de Carozo}
El m\'etodo de potenciales efectivos de carozo (ECPs, por sus siglas 
en ingl\'es) hace uso de estas ideas en los c\'alculos te\'oricos de 
la estructura electr\'onica a primeros principios. Las principales 
finalidades son una considerable reducci\'on del esfuerzo 
computacional evitando el costoso tratamiento expl\'icito de los 
carozos at\'omicos en los c\'alculos y al mismo tiempo un tratamiento
impl\'icito de la mayor\'ia de los efectos relativistas para el 
sistema de electrones de valencia. La eliminaci\'on de los carozos
at\'omicos de los c\'alculos permite tratar todos los elementos de un
grupo de la tabla peri\'odica de igual manera. Ya que el mismo 
n\'umero de electrones de valencia deben de ser tratados para todos
los elementos de una columna de la tabla peri\'odica, se espera que
el mismo esfuerzo computacional y una precisi\'on similar sea lograda,
es decir, la variaci\'on en la calidad de los resultados causada por la 
gran diferencia en el tama\~no de los sistemas es evitada. 
Claramente, tal expectaci\'on descansa en la suposici\'on discutible 
de que el formalismo de los ECPs trabaja igualmente bien para todos los 
elementos de un grupo de la tabla peri\'odica. 

%\paragraph{Efectos Relativistas}
Los efectos relativistas para los elementos pesados no pueden ser 
ignorados ya que provocan cambios cuantitativos e incluso a veces 
cualitativa a la precisi\'on de la investigaci\'on. Estas
contribuciones relativistas requieren un esfuerzo computacional 
adicional a en c\'alculos de todos los electrones (AE, por sus siglas
en ingl\'es). Dentro de la descripci\'on ECP ellas son usualmente 
incluidas por medio de una simple parametrizaci\'on del hamiltoniano 
modelo solo de valencia elegido con respecto a datos de referencia 
relativistas de AE. La descripci\'on ECP escalar relativista puede 
hacer uso de toda la maquinaria sin cambio de la qu\'imica cu\'antica
no-relativista cuando los efectos esp\'in-\'orbita pueden ser 
ignorados, sin embargo logrando resultados comparables a aquellos 
c\'alculos de mayor costo, escalar relativista de AE. Los efectos SO 
pueden ser tomados en cuenta en una descripci\'on ECP usando varias 
estrategias, por ejemplo, un tratamiento perturbativo subsecuentes a
los c\'alculos escalares relativistas, esto es, como el \'ultimo paso
del c\'alculo, o para su rigurosa inclusi\'on variacional desde el 
comienzo de los c\'alculos. Que los ECPs se vuelven un caballo de 
batalla de la qu\'imica cu\'antica relativista no es sorprendente, 
esto se debe que los resultados obtenidos en la mayor\'ia de las 
investigaciones de problemas qu\'imicos por los modernos esquemas ECP
son tan precisos como aquellos obtenidos de los m\'as costosos, y
tambi\'en aproximados c\'alculos relativistas AE, por lo que producen
m\'as resultados que ning\'un otro m\'etodo relativista. 

%\paragraph{Nomenclatura de potenciales efectivos de carozo}
Los potenciales modelos intentan construir potenciales efectivos
anal\'iticos modelando directamente el potencial HF no local original
para los electrones en orbitales de valencia los cuales tienen la 
estructura nodal completa de los orbitales de valencia AE. Esto se
logra haciendo uso de la ecuaci\'on de Huzinaga-Cantu y ser\'a 
referida como una descripci\'on de potenciales modelos HF (MP). 
Hay otro m\'etodo para la descripci\'on de Pseudopotenciales que 
modelan el potencial no local HF usando orbitales de pseudovalencia, 
esto es, orbitales que despu\'es de una transformaci\'on aun den las 
energ\'ias orbitales correctas, pero tienen una estructura nodal 
radial simplificada. Este m\'etodo se basa en la ecuaci\'on de 
Phillips-Kleinman y ser\'a referido como la descripci\'on de 
pseudopotenciales modelos HF (PP).

%\paragraph{Aproximaciones Pr\'acticas}%pag 417
Algunas aproximaciones deben de ser hechas para lograr un esquema 
pr\'actico computacionalmente de los c\'alculos de Orbitales de 
Valencia. Primero se deben de separar los sistemas en electrones de 
valencia y los de carozo. Segundo, se debe suponer que los carozos 
at\'omicos est\'an inertes y se mantienen sin cambio cuando van de un
sistema a otro. Tercero, para eliminar los electrones de carozo y 
posiblemente tambi\'en los orbitales internos de los c\'alculos se 
debe reemplazar su contribuci\'on en un hamiltoniano de AE a los 
electrones de valencia por un potencial efectivo de carozo modelando 
el potencial HF no local real. Y cuarto, los m\'etodo ECP casi 
siempre asumen que los carozos at\'omicos no interaccionan con los 
carozos de otros \'atomos excepto por su repulsi\'on coulombiana.

{\normalsize
\input{../Metodologia/Bases/Yang.tex}}

